\chapter*{Lời cảm ơn}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}

Đồ án tốt nghiệp với tên gọi "Vocamon" là cột mốc đánh dấu sự kết thúc của một hành trình dài, nơi sự kiên trì của cá nhân được nuôi dưỡng bởi sự chỉ dẫn và khích lệ từ những người đồng hành đáng quý. Em hiểu rằng, nếu không có những điểm tựa vững chắc ấy, công trình này khó có thể hình thành một cách trọn vẹn.

Lòng biết ơn chân thành nhất, em xin dành cho ThS. Nguyễn Trung Hậu, người đã trực tiếp dẫn dắt đề tài. Những rào cản kỹ thuật khi vận hành các công nghệ hiện đại như ReactJS hay hệ sinh thái .NET 8 đã không còn là trở ngại nhờ sự định hướng tận tâm và những lời khuyên chuyên môn sắc sảo từ Thầy. Hơn cả kiến thức, phong cách làm việc kỷ luật và tư duy phản biện khoa học mà Thầy truyền thụ chính là hành trang quý báu nhất mà em mang theo trên con đường sự nghiệp phía trước.

Bên cạnh đó, bốn năm học tập dưới mái trường Đại học Mở Thành phố Hồ Chí Minh là khoảng thời gian em được trau dồi những nền tảng tri thức quan trọng nhất. Em xin cảm ơn Ban Giám hiệu cùng tập thể sư phạm Khoa Công nghệ Thông tin đã kiến tạo một môi trường giáo dục chất lượng, giúp em có đủ bản lĩnh kỹ thuật để chuyển đổi những ý tưởng trên bản vẽ thành một hệ thống thực tiễn.

Sâu thẳm trong lòng, gia đình chính là nguồn năng lượng vô tận và là bến đỗ bình yên nhất giúp em vượt qua mọi áp lực trong học tập. Chính niềm tin và sự cổ vũ không điều kiện từ người thân đã tiếp thêm ý chí để em theo đuổi và hoàn thành tốt đề tài nghiên cứu này. 

Em cũng không quên những giây phút đồng hành cùng bạn bè và các anh chị đồng nghiệp. Các cuộc thảo luận cởi mở và những góp ý thực tế từ mọi người là mảnh ghép quan trọng giúp dự án khắc phục được nhiều hạn chế và trở nên hoàn thiện hơn.

Sau cùng, dù đã đầu tư nhiều tâm huyết và sự cẩn trọng, báo cáo này chắc chắn vẫn còn những khía cạnh có thể phát triển thêm. Em trân trọng mọi ý kiến phản biện từ Hội đồng và quý Thầy Cô, bởi đó là cơ hội quý giá để em nhìn nhận lại sản phẩm của mình, từ đó nâng cao giá trị ứng dụng của đề tài trong tương lai.\\

\noindent Em xin trân trọng cảm ơn!