\chapter{Kết luận và Hướng phát triển}
\label{Chapter4}

\section{Kết luận}

Đề tài đã hoàn thành xuất sắc các mục tiêu nghiên cứu và thực thi hệ thống hỗ trợ học từ vựng tiếng Anh trực tuyến, thiết lập một sự giao thoa hài hòa giữa các cơ sở khoa học nhận thức và cơ chế trò chơi hóa hiện đại. Qua quá trình triển khai thực nghiệm, hệ thống đã chứng minh được tính hiệu quả vượt trội trong việc giải quyết bài toán duy trì động lực và tối ưu hóa quy trình ghi nhớ ngôn ngữ thông qua các giải pháp kỹ thuật và tâm lý học hành vi. Kết quả thu được cho thấy hệ thống không chỉ đạt được hơn 90\% các chức năng dự kiến mà còn đảm bảo tính toàn vẹn dữ liệu và hiệu năng vận hành trong môi trường thực tế.

Trên phương diện nghiệp vụ và học thuật, hệ thống đã tích hợp thành công thuật toán lặp lại có khoảng cách SM-2 (SuperMemo-2), tạo nên một nền tảng cá nhân hóa lộ trình ôn tập dựa trên năng lực ghi nhớ và lịch sử phản hồi của từng cá nhân. Việc triển khai đa dạng các loại hình tương tác bao gồm Flashcard, Fill-in-the-blank, Multiple Choice và Listening đã thiết lập nên một môi trường thực hành truy hồi (Active Recall) toàn diện. Cách tiếp cận đa giác quan này giúp củng cố dấu vết trí nhớ từ nhiều góc độ, từ việc nhận diện mặt chữ, thính giác đến khả năng tái hiện từ vựng trong ngữ cảnh cụ thể, qua đó nâng cao đáng kể xác suất chuyển dịch thông tin vào trí nhớ dài hạn.

Về phương diện Gamification, đề tài đã tạo ra một bước đột phá bằng cách chuyển dịch từ các mô hình thúc đẩy bằng áp lực ngoại cảnh sang việc nuôi dưỡng động lực nội tại. Thay vì chỉ sử dụng các yếu tố bề nổi như chuỗi ngày học tập (streak), hệ thống đã xây dựng một cấu trúc tương tác phức hợp dựa trên mô hình thú ảo đồng hành. Sự phát triển, tiến hóa và sự tương tác của sinh vật ảo được gắn liền chặt chẽ với tiến trình tích lũy tri thức của người học, từ đó đáp ứng trọn vẹn ba nhu cầu tâm lý cốt lõi theo Thuyết Tự Quyết (SDT): nhu cầu về năng lực, sự tự chủ và tính gắn kết xã hội. Điều này định hình lại việc học tập như một hành trình chinh phục đầy hứng khởi, giúp loại bỏ các rào cản tâm lý tiêu cực thường gặp trong phương pháp giáo dục truyền thống.

Về mặt kỹ thuật và kiến trúc phần mềm, việc áp dụng kiến trúc hành tây (Onion Architecture) trên nền tảng .NET 8 và ReactJS đã tạo nên một hệ thống có độ tin cậy và khả năng bảo trì cao. Việc tách biệt tuyệt đối giữa logic nghiệp vụ cốt lõi và các tầng hạ tầng công nghệ giúp hệ thống linh hoạt trước các thay đổi và dễ dàng thực hiện các quy trình kiểm thử tự động. Sự phối hợp giữa các mẫu thiết kế tiêu biểu như Repository, Unit of Work cùng giao thức SignalR cho các tính năng thời gian thực đã tạo ra một nền tảng vững chắc, đảm bảo độ trễ thấp và khả năng mở rộng quy mô phục vụ lượng lớn người dùng trong tương lai.

\section{Hạn chế của đề tài}

Mặc dù đạt được những kết quả khả quan về mặt thực thi kỹ thuật, hệ thống vẫn tồn tại một số hạn chế khách quan cần được nhìn nhận và hoàn thiện. Trước hết, phân hệ đối kháng thú ảo (Pet Battle) hiện mới chỉ dừng lại ở việc hiện thực hóa các logic chiến đấu và tương tác cơ bản giữa các thực thể. Việc tối ưu hóa các chỉ số cân bằng (Game Balance) và nâng cao trải nghiệm đồ họa cũng như độ mượt mà của các tương tác thời gian thực giữa người dùng với nhau vẫn là một thách thức đòi hỏi sự đầu tư chuyên sâu hơn về mặt thuật toán và hạ tầng server.

Bên cạnh đó, khả năng tương thích và trải nghiệm người dùng (UX) trên đa dạng thiết bị vẫn còn một số tồn tại nhất định. Một số giao diện Dashboard phức tạp và các màn hình quản trị dữ liệu chuyên sâu chưa được tối ưu hóa hoàn toàn cho các thiết bị di động có kích thước màn hình nhỏ, điều này vô hình trung tạo ra rào cản cho tính linh động của ứng dụng trong các ngữ cảnh sử dụng thực tế. Ngoài ra, do giới hạn về nguồn lực công nghệ tích hợp, hệ thống hiện tại chủ yếu tập trung vào kỹ năng nhận diện và ghi nhớ ngữ nghĩa mà chưa thể triển khai các giải pháp nhận diện giọng nói (Speech-to-Text) để hỗ trợ toàn diện kỹ năng phát âm và giao tiếp.

Cuối cùng, một hạn chế quan trọng về mặt thực nghiệm là việc chưa có điều kiện thực hiện các cuộc khảo sát và đánh giá người dùng trên quy mô lớn trong thời gian dài. Việc thiếu hụt các số liệu đối chứng về tỉ lệ giữ chân (retention rate) và mức độ cải thiện trí nhớ so với các nhóm đối chứng sử dụng phương pháp học truyền thống khiến cho việc khẳng định hiệu quả sư phạm của hệ thống vẫn mang tính chất định tính. Những hạn chế này chính là nguồn dữ liệu quý giá để định hướng cho các bước nghiên cứu và phát triển trong các giai đoạn kế tiếp.

\section{Hướng phát triển trong tương lai}

Để chuyển đổi hệ thống từ một đề tài nghiên cứu thành một sản phẩm thương mại có sức cạnh tranh cao trên thị trường EdTech, hướng phát triển tương lai sẽ tập trung vào việc chuyên sâu hóa hệ thống Gamification và đối kháng. Việc xây dựng một hệ thống chỉ số chiến đấu phức hợp cùng các bộ kỹ năng đặc biệt cho thú ảo sẽ biến các trận đấu PvP thành một môi trường ứng dụng kiến thức đầy kịch tính, yêu cầu người học không chỉ có kiến thức vững chắc mà còn phải có tư duy chiến thuật nhạy bén.

Trên phương diện công nghệ, việc tích hợp Trí tuệ nhân tạo (AI) và Học máy (Machine Learning) sẽ là ưu tiên hàng đầu. Hệ thống sẽ sử dụng AI để phân tích sâu sắc hành vi học tập, tần suất quên và xu hướng tiếp nhận của từng cá nhân để tự động gợi ý các bộ học liệu và lịch trình ôn tập tối ưu nhất. Song song đó, việc ứng dụng các công nghệ xử lý ngôn ngữ tự nhiên (NLP) và nhận diện giọng nói sẽ giúp mở rộng hệ sinh thái học tập sang các kỹ năng Speaking và Pronunciation, tạo nên một ứng dụng hỗ trợ ngôn ngữ toàn diện.

Về mặt hạ tầng và quy mô, hệ thống sẽ hướng tới việc xây dựng một hệ sinh thái cộng đồng bền vững thông qua các tính năng bang hội, nhóm học tập và các sự kiện thi đấu liên lục địa. Để đáp ứng tính tiện dụng, việc phát triển ứng dụng di động chính thức bằng công nghệ React Native hoặc Flutter sẽ được triển khai, cho phép người dùng học tập mọi lúc, mọi nơi trên mọi thiết bị. Toàn bộ hệ thống sẽ được triển khai trên hạ tầng điện toán đám mây chuyên nghiệp, áp dụng các cơ chế bảo mật nâng cao và cân bằng tải để sẵn sàng phục vụ cộng đồng người học trên toàn thế giới, biến hành trình chinh phục ngoại ngữ thành một trải nghiệm giải trí học thuật (Edutainment) đích thực.